const questions = [
  {
    "question": "ما اسم والد أمير المؤمنين عليه السلام؟",
    "options": ["عبد منيف بن عبد المطلب", "عبد منذر بن عبد المطلب", "عبد مسلم بن عبد المطلب", "عبد مناف بن عبد المطلب"],
    "correct_answer": "عبد مناف بن عبد المطلب"
  },
  {
    "question": "من هي والدة أمير المؤمنين عليه السلام؟",
    "options": ["فاطمة بنت عبد الله", "فاطمة بنت أسد", "فاطمة بنت عبيد", "فاطمة بنت خويلد"],
    "correct_answer": "فاطمة بنت أسد"
  },
  {
    "question": "أين ولد الإمام علي بن أبي طالب عليه السلام؟",
    "options": ["في الكعبة الشريفة بمكة المكرمة", "في النجف الاشرف", "في المدينة المنورة", "في البصرة"],
    "correct_answer": "في الكعبة الشريفة بمكة المكرمة"
  },
  {
    "question": "متى ولد الإمام علي عليه السلام؟",
    "options": ["يوم الجمعة في 13 شعبان بعد 10 سنوات من عام الفيل", "يوم الجمعة في 13 شوال بعد 20 عام من عام الفيل", "يوم الجمعة في 13 رمضان بعد 5 سنوات من عام الفيل", "يوم الجمعة في 13 رجب بعد 30 عام من عام الفيل"],
    "correct_answer": "يوم الجمعة في 13 رجب بعد 30 عام من عام الفيل"
  },
  {
    "question": "استشهد أمير المؤمنين عليه السلام؟",
    "options": ["15شعبان سنة 15 للهجرة", "13 رجب سنة 13 للهجرة", "20 شعبان سنة 20 للهجرة", "21 من رمضان سنة 40 للهجرة"],
    "correct_answer": "21 من رمضان سنة 40 للهجرة"
  },
  {
    "question": "من نعى نفسه بهذه الكلمات: \"اشدد حيازيمك للموت فإن الموت لاقيك، ولا تجزع من الموت إذا حل يناديك\"؟",
    "options": ["الامام علي عليه السلام", "الامام الحسين عليه السلام", "الامام الحسن عليه السلام", "الامام الباقر عليه السلام"],
    "correct_answer": "الامام علي عليه السلام"
  },
  {
    "question": "أين دفن الإمام علي عليه السلام بعد استشهاده؟",
    "options": ["في مشهد المقدسة", "في المدينة المنوَّرة", "في مكة المكرمة", "في النجف الاشرف بالعراق"],
    "correct_answer": "في النجف الاشرف بالعراق"
  },
  {
    "question": "ما هو الاسم الذي سمَّت فاطمة بنت أسد ولدها أمير المؤمنين به وما معناه؟",
    "options": ["الكرار ومعناه الشجاع", "حيدرة ومعناه الأسد", "الأبي ومعناه الذي لا يسكت عن الحق", "الزكي ومعناه المؤمن"],
    "correct_answer": "حيدرة ومعناه الأسد"
  },
  {
    "question": "كم دامت مدة خلافة أمير المؤمنين عليه السلام؟",
    "options": ["سنة واحدة", "خمس سنوات", "سنتان", "سبع سنوات"],
    "correct_answer": "خمس سنوات"
  },
  {
    "question": "أكمل الحديث الشريف: أنا مدينة العلم...",
    "options": ["وعلي محرابها فمن أراد المدينة فليبدأ بمحرابها", "وعلي مفتاحها فمن أراد المدينة فليجد مفتاحها", "وعلى كنزها", "وعلي بابها فمن أراد المدينة فليدخل من بابها"],
    "correct_answer": "وعلي بابها فمن أراد المدينة فليدخل من بابها"
  },
  {
    "question": "لماذا سمي الخوارج بهذا الاسم؟",
    "options": ["لأنهم خرجوا من المدينة المنورة", "لأنهم خرجوا عن رسول الله صلى الله عليه وآله", "لأنهم خرجوا من المسجد", "لأنهم خرجوا عن أمير المؤمنين عليه السلام وشقوا عصا الجماعة"],
    "correct_answer": "لأنهم خرجوا عن أمير المؤمنين عليه السلام وشقوا عصا الجماعة"
  },
  {
    "question": "من الذي قتله أمير المؤمنين عليه السلام يوم الخندق؟",
    "options": ["عمرو بن الند", "عمرو بن الحد", "عمرو بن ود العامري", "عمرو بن الفد"],
    "correct_answer": "عمرو بن ود العامري"
  },
  {
    "question": "كم كان عمر الامام علي عليه السلام حين بعث الرسول صلى الله عليه وآله بالنبوة؟",
    "options": ["سبع سنوات", "خمسة عشر سنة", "عشر سنوات", "عشرون سنة"],
    "correct_answer": "عشر سنوات"
  },
  {
    "question": "من هو قاتل أمير المؤمنين عليه السلام؟",
    "options": ["حليف بنى حنيفة الكندي", "عمر ابن العاص", "عبد الرحمن بن ملجم المرادي", "عبد الرحمن بن عمرو الحميري"],
    "correct_answer": "عبد الرحمن بن ملجم المرادي"
  },
  {
    "question": "ما هي الخدعة التي استعملها جيش معاوية في صفين؟",
    "options": ["رفعوا المصاحف فوق الرماح", "رموا بالمصاحف في نهر الفرات", "رموا المصاحف على الأرض", "مزَّقوا المصاحف"],
    "correct_answer": "رفعوا المصاحف فوق الرماح"
  },
  {
    "question": "من قائد جيش أمير المؤمنين عليه السلام في معركة صفين؟",
    "options": ["مالك الأشتر", "محمد بن أبي بكر", "عمار بن ياسر", "أبو الفضل العباس"],
    "correct_answer": "مالك الأشتر"
  },
  {
    "question": "حارب الإمام علي عليه السلام جماعة فلم يبق منهم إلا عشرة رجال، ولم يَقتلوا من جيش الإمام عليه السلام إلا عشرة رجال فمن هم؟",
    "options": ["أصحاب النهروان", "جيش معاوية", "أصحاب الجَمَل", "الخوارج"],
    "correct_answer": "أصحاب النهروان"
  },
  {
    "question": "سمّ إحدى عمَّات أمير المؤمنين؟",
    "options": ["صفية بنت عبد المطلب", "عفيفة بنت عبد المطلب", "بهية بنت عبد المطلب", "جليلة بنت عبد المطلب"],
    "correct_answer": "صفية بنت عبد المطلب"
  },
  {
    "question": "أكمل البيت التالي: عليّ الدر والذهب المصفى....",
    "options": ["وباقي الناس كلهم ترابُ", "وباقي الناس كلهم غبارُ", "وباقي الناس كلهم سرابُ", "وباقي الناس كلهم هواءُ"],
    "correct_answer": "وباقي الناس كلهم ترابُ"
  },
  {
    "question": "ما هي الغزوة التي لم يحضرها أمير المؤمنين عليه السلام؟",
    "options": ["غزوة بدر", "غزوة الجمل", "غزوة أحد", "غزوة تبوك"],
    "correct_answer": "غزوة تبوك"
  },
  {
    "question": "أكمل قول علي عليه السلام: آه من قلة الزاد....",
    "options": ["وبعد السفر ووحشة الطريق", "وبعد الرحيل ووحشة الايام", "وبعد المسافة ووحشة الدنيا", "وبعد الطريق ووحشة الليالي"],
    "correct_answer": "وبعد السفر ووحشة الطريق"
  },
  {
    "question": "من أوَّل من بايع علياً عليه السلام بالخلافة ثم انقلب عليه؟",
    "options": ["طلبة بن عبيد الله", "طلعة بن عبيد الله", "الزبير بن العوام", "طلحة بن عبيد الله والزبير بن العوام"],
    "correct_answer": "طلحة بن عبيد الله والزبير بن العوام"
  },
  {
    "question": "ما هي الضربة التي قال عنها الرسول صلى الله عليه وآله أنها تعادل عمل الثقلين إلى يوم القيامة؟",
    "options": ["ضربة علي يوم أُحد", "ضربة على يوم الخندق", "ضربة علي يوم الجمل", "ضربة علي يوم خيبر"],
    "correct_answer": "ضربة على يوم الخندق"
  },
  {
    "question": "من أرسل أمير المؤمنين عليه السلام للدفاع عن عثمان بن عفان عندما حاصره الثوار؟",
    "options": ["واليه على المدينة", "ابن عباس", "عمار بن ياسر ومالك الأشتر", "ولداهما الحسن والحسين عليهما السلام"],
    "correct_answer": "ولداهما الحسن والحسين عليهما السلام"
  },
  {
    "question": "من هي أم البنين؟",
    "options": ["زوجة أمير المؤمنين عليه السلام وأم السيدة أم كلثوم", "زوجة أمير المؤمنين عليه السلام وأم محمد بن الحنفية", "زوجة أمير المؤمنين عليه السلام وأم أبو الفضل العباس", "زوجة أمير المؤمنين عليه السلام وأم السيدة زينب عليه السلام"],
    "correct_answer": "زوجة أمير المؤمنين عليه السلام وأم أبو الفضل العباس"
  },
  {
    "question": "ما كان جواب الرسول صلى الله عليه وآله للمحتجين على قلَّة مهر ابنته الزهراء عليه السلام بعد زواجها لأمير المؤمنين عليه السلام؟",
    "options": ["إن الله أمر بذلك", "ابنتي رضيت بذلك", "هذا كله أمر دنيوي", "ما أنا زوجت عليًا لكن الله زوَّجه"],
    "correct_answer": "ما أنا زوجت عليًا لكن الله زوَّجه"
  },
  {
    "question": "قال الإمام علي عليه السلام: \"إن إمامكم قد اكتفى من دنياه بطمريه\"، ما هو الطمر؟",
    "options": ["المنزل القديم", "الأواني القديمة", "الثوب البالي", "الطعام القليل"],
    "correct_answer": "الطعام القليل"
  },
  {
    "question": "في أيّة صلاة استشهد الإمام علي عليه السلام وفي أي مسجد؟",
    "options": ["في صلاة العصر وكان في مسجد رسول الله صلى الله عليه وآله", "في صلاة الصبح وكان في مسجد الكوفة", "في صلاة العشاء وكان في المسجد الحرام", "في صلاة الظهر وكان في مسجد السهلة"],
    "correct_answer": "في صلاة الصبح وكان في مسجد الكوفة"
  },
  {
    "question": "من هم القربى المذكورين في الآية القرآنية: \"قل لا أسئلكم عليه أجرًا إلا المودة في القربى\"؟",
    "options": ["زوجات الرسول صلى الله عليه وآله", "أصحاب الرسول صلى الله عليه وآله", "الإمام علي عليه السلام، والزهراء، والحسن، والحسين", "أصحاب أمير المؤمنين عليه السلام"],
    "correct_answer": "الإمام علي عليه السلام، والزهراء، والحسن، والحسين"
  },
  {
    "question": "لا يحبُّ علي إلا مؤمن...",
    "options": ["ولا يبغضه إلا منافق", "ولا يبغضه إلا كافر", "ولا يبغضه أحد", "ولا يبغضه إلا مشرك"],
    "correct_answer": "ولا يبغضه إلا كافر"
  },
  {
    "question": "ماذا قال المسلمون عندما بايعوا الإمام علي عليه السلام في غدير خم؟",
    "options": ["أنت خليفة المسلمين", "بخٍ بخٍ لك يا علي لقد أصبحت مولانا ومولى كل مؤمن ومؤمنة", "أنت مولانا يا علي ونعم المولى", "اللهم اشهد أنَّ علياً هو مولانا ونعم المولى"],
    "correct_answer": "بخٍ بخٍ لك يا علي لقد أصبحت مولانا ومولى كل مؤمن ومؤمنة"
  },
  {
    "question": "في أيّ سنة هجرية بويع أمير المؤمنين عليه السلام بالخلافة؟",
    "options": ["سنة 33 هجرية", "سنة 37 هجرية", "سنة 35 هجرية", "سنة 39 هجرية"],
    "correct_answer": "سنة 35 هجرية"
  },
  {
    "question": "كم كان يحتاج باب خيبر من الرجال حتى يحرِّكوه من مكانه؟",
    "options": ["خمسة رجال", "عشرون رجلاً", "عشرة رجال", "أربعة وأربعون رجلاً"],
    "correct_answer": "عشرون رجلاً"
  },
  {
    "question": "من صحابة أمير المؤمنين عليه السلام:",
    "options": ["طلحة والزبير", "مروان بن الحكم وعبد الله بن الزبير", "عمار بن ياسر، أبو ذر، سلمان الفارسي", "عبد الله بن عمر بن الخطاب، طلحة بن عبيد الله"],
    "correct_answer": "عمار بن ياسر، أبو ذر، سلمان الفارسي"
  },
  {
    "question": "من ألقاب أمير المؤمنين عليه السلام؟",
    "options": ["الفاروق الأعظم", "قائد الغُر المحجّلين", "قسيم الجنة والنار", "جميع الإجابات صحيحة"],
    "correct_answer": "جميع الإجابات صحيحة"
  },
  {
    "question": "من المقصود بالآية القرآنية: \"يا أيها النبي بلِّغ ما أنزل إليك من ربك\"؟",
    "options": ["عمر بن الخطاب", "أبو بكر", "عثمان بن عفان", "الإمام علي عليه السلام"],
    "correct_answer": "الإمام علي عليه السلام"
  },
  {
    "question": "من أولاد الامام علي عليه السلام",
    "options": ["سكينة والحسين", "رقية، سكينة وعلي الأكبر", "فاطمة والحسن", "زينب وأم كلثوم والحسن والحسين"],
    "correct_answer": "زينب وأم كلثوم والحسن والحسين"
  },
  {
    "question": "متى قال الرسول صلى الله عليه وآله: “لأعطين الراية غدًا رجلاً يحب الله والرسول…”؟",
    "options": ["في غزوة خيبر", "في معركة أحد", "في معركة بدر", "في معركة الخندق حين برز عمر بن ود العامري"],
    "correct_answer": "في غزوة خيبر"
  },
  {
    "question": "كان الإمام علي عليه السلام قد أصيب في خيبر برمد شديد في عينيه، فكيف استطاع فتح حصن خيبر وقتل مرحب والحارث؟",
    "options": ["استعمل دواء لعينيه قبل أن يذهب", "دعا له الرسول فبرأت عيناه", "استدعاه الرسول ومسح على عينيه ودعا له فبرئت عيناه", "داواه طبيبٌ كان في جيش الرسول"],
    "correct_answer": "استدعاه الرسول ومسح على عينيه ودعا له فبرئت عيناه"
  },
  {
    "question": "من كان أحب الناس إلى رسول الله صلى الله عليه وآله؟",
    "options": ["الإمام علي عليه السلام", "عمر بن الخطاب", "أبو بكر", "سلمان الفارسي"],
    "correct_answer": "الإمام علي عليه السلام"
  },
  {
    "question": "متى نزلت هذه الآية: “ومن الناس من يشري نفسه ابتغاء مرضات الله…”؟",
    "options": ["عندما قتل علي عمر بن ود العامري", "عندما تصدّق علي بالخاتم", "عندما نام علي في فراش الرسول صلى الله عليه وآله", "عندما قتل علي مرحب في خيبر"],
    "correct_answer": "عندما نام علي في فراش الرسول صلى الله عليه وآله"
  },
  {
    "question": "متى ضرب ابن ملجم علي بالسيف على رأسه؟",
    "options": ["ليلة 19 من شهر رمضان", "ليلة 23 من شهر رمضان", "ليلة 21 من شهر رمضان", "ليلة 27 من شهر رمضان"],
    "correct_answer": "ليلة 19 من شهر رمضان"
  },
  {
    "question": "من القائل: “لا أبقاني الله بأرض لست فيها يا أبا الحسن”؟",
    "options": ["أبو بكر", "عثمان بن عفان", "عمر بن الخطاب", "معاوية بن أبي سفيان"],
    "correct_answer": "عمر بن الخطاب"
  },
  {
    "question": "ماذا فعل الإمام علي عليه السلام بعد استلامه الخلافة؟",
    "options": ["استرجع الأموال التي نهب", "عزل الولاة السابقين وعيَّن أكفاء", "ساوى بين المسلمين", "جميع الإجابات صحيحة"],
    "correct_answer": "جميع الإجابات صحيحة"
  },
  {
    "question": "قام الإمام علي رغم إبعاده عن الخلافة في أدوارها، فماذا فعل؟",
    "options": ["صيانة الأمة", "تقديم المشورة", "صيانة وحدة الصف", "جميع الإجابات صحيحة"],
    "correct_answer": "جميع الإجابات صحيحة"
  },
  {
    "question": "لماذا دفن الإمام علي عليه السلام سرًّا؟",
    "options": ["حتى لا يعلم مكان قبره الخوارج", "بناءً لوصيته", "حتى لا يشارك المسلمون في تشييعه", "جميع الإجابات صحيحة"],
    "correct_answer": "حتى لا يعلم مكان قبره الخوارج"
  },
  {
    "question": "من القائل: “والله لو أعطيت الأقاليم السبعة بما تحت أفلاكها ...”؟",
    "options": ["رسول الله", "الإمام الحسن عليه السلام", "الإمام علي عليه السلام", "الإمام الحسين عليه السلام"],
    "correct_answer": "الإمام علي عليه السلام"
  },
  {
    "question": "أكمل حديث أمير المؤمنين: “إن دنياكم لأهوّن عندي من ورقة ...”",
    "options": ["في شجرة نخل", "في فم جرادة تقضمها", "حمراء يابسة", "في فم نملة"],
    "correct_answer": "في فم جرادة تقضمها"
  },
  {
    "question": "كان أمير المؤمنين علي عليه السلام:",
    "options": ["أعلم أمة محمد", "أزهد أمة محمد", "أفضل أمة محمد", "جميع الإجابات صحيحة"],
    "correct_answer": "جميع الإجابات صحيحة"
  },
  {
    "question": "لماذا لم يشارك الإمام علي عليه السلام في غزوة تبوك؟",
    "options": ["لأنه كان مريضًا", "لأنه الوحيد الذي يستطيع كبح المنافقين", "لأنه لم يكن معه سيف ذو الفقار", "لأن الرسول خاف عليه من القتل"],
    "correct_answer": "لأنه كان مريضًا"
  },
  {
    "question": "من دافع عن رسول الله في أحد بعد ما فرَّ معظم المسلمين؟",
    "options": ["علي عليه السلام والصحابة", "عمار بن ياسر", "صحابة الرسول", "جميع الإجابات صحيحة"],
    "correct_answer": "علي عليه السلام والصحابة"
  }
];

export default questions;